---
title: Structurer  avec des classes 🎯
---

<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"><img alt="Licence Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png" /></a><br />Ce cours est mis à disposition selon les termes de la <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International</a>.

# Structurer  avec des classes (Bac 🎯)

![programme](images/programme.png){: .center}



!!! cite "Sources et crédits pour ce cours"
    Pour préparer ce cours, j'ai utilisé :

    * le [cours de Gilles Lassus](https://glassus.github.io/terminale_nsi)
    * le [cours de Franck Chambon](https://ens-fr.gitlab.io/algo2/)
    * le [manuel NSI](https://www.nsi-terminale.fr/) chez Ellipses de *Balabonski, Conchon, Filliâtre, Nguyen*
    * le [manuel NSI](https://www.mesmanuels.fr/acces-libre/9782017189992) chez Hachette sous la direction de *Michel Beaudouin Lafon*
    * le cours de mon collègue Pierre Duclosson


 [🔖 Synthèse de ce qu'il faut retenir pour le bac](../Synthèse/synthese_poo.pdf){: .md-button}

## Un problème

!!! question "Problème"
     Dans un programme Python, on  veut :

    * créer des vecteurs du plan à partir de leurs coordonnées
    * les manipuler à l'aide d'opérations classiques : calculer la norme d'un vecteur, additionner deux vecteurs, multiplier un vecteur par un scalaire.


## Paradigme  procédural : une solution avec des fonctions

!!! done "Solution avec variables et fonctions"
   
    A partir des connaissances de première, on peut définir :

    * une _structure de données_ : un vecteur est un `tuple` de deux entiers. On choisit     le type  `tuple` plutôt que `list` car les coordonnées d'un vecteur ne doivent pas changer normalement, on dit qu'un vecteur est une **donnée immuable**
    * des _fonctions_ pour manipuler cette structure de données, chacune  renvoie un nouveau vecteur résultat de l'opération souhaitée

    {{IDE('exemple1_vecteur_fonctionnel', SIZE=30)}}

    Cette façon de programmer est tout à fait convenable pour un petit script mais imaginons que ce code s'inscrit dans un projet plus grand où l'on manipule des temps qu'on doit aussi ajouter :

    {{IDE('exemple1_temps_fonctionnel', SIZE=30)}}

    Plusieurs problèmes se posent lorsqu'on manipule plusieurs structures de données dans un gros programme. On peut citer entre autres :

    * **Le problème du cloisonnement des espaces de nommage** : dans l'exemple on voit qu'il faudrait distinguer les noms des fonctions d'addition sinon la dernière déclarée va écraser la précédente. Une solution[^module] serait d'ajouter des suffixes : `addition_temps` ou `addition_vecteur` mais c'est lourd. On aimerait disposer pour un même programme d'une façon de définir un *espace de nommage*  distinct regroupant variables et fonctions pour une même structure de données.
    *  **Le problème de l'organisation du code** : pour que  le code soit lisible il faudrait  regrouper les définitions des structures de données avec les déclarations des fonctions qui les manipulent. On aimerait disposer d'une syntaxe Python pour organiser nos structures de données et définir nos propres *types de données personnalisés* comme les types `list` ou `tuple` de Python.

    [^module]:  Une autre serait de définir chaque structure de données dans des programmes  différents. Python permet alors d'importer ces **modules**  dans le programme client. Par exemple des fonctions `randint` différentes existent dans le module `random` et dans le module `numpy`, on peut les utiliser dans le même programme en préfixant du nom du module : `random.randint` et `numpy.randint`. Mais il est naturel d'avoir envie de regrouper dans un même module des structures de données qui traitent du même thème, par exemple les différents types de personnage d'un jeu.

## Paradigme Objet : une solution avec des classes


!!! done "Solution avec classe, attributs  et méthode"
    Le *paradigme* de [Programmation Orientée Objet (POO)](https://fr.wikipedia.org/wiki/Programmation_orient%C3%A9e_objet) permet de répondre de façon élégante aux problèmes de cloisonnement des espaces de nommage et d'organisation du code. Un **paradigme** est une façon de programmer. En [POO](https://fr.wikipedia.org/wiki/Programmation_orient%C3%A9e_objet) on manipule des objets qui interagissent entre eux. 

    * Un **objet** représente une structure données par un exemple un vecteur du plan
    * Deux **objets** qui représentent la même structure de données appartiennent à la même **classe**, par exemple la classe `Vecteur`
    * Un objet possède un certain nombre d'**attributs** qui le caractérisent : par un exemple un objet de la classe `Vecteur` possède deux attributs `x` et `y` pour chaque coordonnée
    * Les **attributs** d'un objet sont définis lors de sa création par le **constructeur** de sa classe
    * Un objet peut posséder aussi un certain nombre de **méthodes** qui permettent de le manipuler : par exemple une méthode `addition` permet d'additionner un vecteur à un autre.

    

    On donne une traduction dans le *paradigme* de [Programmation Orientée Objet (POO)](https://fr.wikipedia.org/wiki/Programmation_orient%C3%A9e_objet) de la solution précédente écrite dans le *paradigme procédural* utilisé jusqu'à présent dans nos programmes.

    On peut établir l'analogie suivante :

    |Paradigme procédural|Paradigme objet|
    |-----|-----|
    |Variable|Attribut|
    |Fonction|Méthode|
    


    {{IDE('exemple1_poo', SIZE=50)}}

    Certains points techniques seront explicités plus loin, mais on peut déjà remarquer que :


    * le mot clef `class` permet de définir une  **classe**.
    * un objet est créé avec la syntaxe `Nom_classe(paramètres)` par exemple `w1 = Vecteur(10, -4)` ou `t1 = Temps(1, 59, 45)`
    * une action sur un objet est appliquée à l'aide d'une méthode en utilisant la notation pointée `objet.methode(paramètres)`, par exemple `w3 = w1.addition(w2)` ou `t3 = t1.addition(t2)`.
    * dans notre exemple, on définit deux classes :
        * chacune contient un  **constructeur** `__init__` permettant d'initialiser les **attributs** d'un objet
        * l'objet créé est désigné par `self`
        * chaque classe contient une méthode `addition` permettant d'additionner un autre objet de même classe à l'objet courant désigné par `self`.
        * `__init__` et `addition` sont des noms partagés par les deux classes `Vecteur` et `Temps`, chacune définit donc un *espace de nommage* distinct.

## Un peu d'histoire

!!! {{ exercice() }} 

    🎯 *Histoire de l'informatique*

    Cet exercice est un QCM. Vous devez cocher la seule réponse correcte par question. Vous pouvez faire des recherches sur le Web pour répondre.


    === "Questions"

        1. **Question 1 :** Qui est considéré comme le père de la programmation orientée objet ?
        
            - [ ]  Alan Turing
            - [ ] John McCarthy
            - [ ] Dennis Ritchie
            - [ ]  Alan Kay

        2. **Question 2 :** Quel langage de programmation a introduit pour la première fois le concept de programmation orientée objet ?
            - [ ] C
            - [ ] Java
            - [ ] Smalltalk
            - [ ] Python

        2. **Question 3 :** Quelle décennie  est celle du triomphe  de la programmation orientée objet ?
            
            - [ ] 1960
            - [ ] 1970
            - [ ] 1980
            - [ ] 1990
       
    === "Réponses"

        1. **Question 1 :** Qui est considéré comme le père de la programmation orientée objet ?
        
            - ❌  Alan Turing
            - ❌ John McCarthy
            - ❌ Dennis Ritchie
            - ✅  Alan Kay

        2. **Question 2 :** Quel langage de programmation a introduit pour la première fois le concept de programmation orientée objet ?
            - ❌ C
            - ❌ Java
            - ✅ Smalltalk
            - ❌ Python

        2. **Question 3 :** Quelle décennie  est celle du triomphe  de la programmation orientée objet ?
            
            - ❌ 1960
            - ❌ 1970
            - ❌ 1980
            - ✅ 1990

## Des objets partout en Python


!!! {{ exercice() }}

    *Vous avez déjà manipulé des objets*

    La syntaxe `objet.methode(paramètres)` a déjà été utilisée en Première avec les **types** de données `list` ou `str` de Python. Les données de type `list` sont en fait des objets de la classe `list`. *Toutes les données de Python sont des objets; les types de base sont des classes.*

    ~~~python
    >>> type([])
    <class 'list'>
    >>> type('')
    <class 'str'>
    >>> type(0)
    <class 'int'>
    >>> type(0.0)
    <class 'float'>
    >>> type(True)
    <class 'bool'>
    ~~~

    !!! done "Question 1"

        === "énoncé"
            
            Dresser un tableau d'état de la variable `ls` ligne par ligne lors de l'exécution du programme ci-dessous :

            ~~~python linenums="1"
            ls = []
            ls.append(14)  
            ls.append(10)
            ls.insert(1, 7)
            ls.pop()
            ls.extend([-4, 8])
            ~~~

        === "solution"
            

            ~~~python linenums="1"
            ls = []     
            ls.append(14)  # ls == [14]
            ls.append(10)   # ls == [14, 10]
            ls.insert(1, 7) # ls == [14, 7, 10]
            ls.pop()        # ls == [14, 7]
            ls.extend([-4, 8]) # ls == [14, , -4, 8]
            ~~~
            
            On peut afficher la liste des méthodes disponibles pour un objet avec `dir(objet)`.

            ~~~python
            >>> type([])
            <class 'list'>
            >>> dir([])
            ['__add__', '__class__', '__class_getitem__', '__contains__', '__delattr__', '__delitem__', '__dir__', '__doc__', '__eq__', '__format__', '__ge__', '__getattribute__', '__getitem__', '__gt__', '__hash__', '__iadd__', '__imul__', '__init__', '__init_subclass__', '__iter__', '__le__', '__len__', '__lt__', '__mul__', '__ne__', '__new__', '__reduce__', '__reduce_ex__', '__repr__', '__reversed__', '__rmul__', '__setattr__', '__setitem__', '__sizeof__', '__str__', '__subclasshook__', 'append', 'clear', 'copy', 'count', 'extend', 'index', 'insert', 'pop', 'remove', 'reverse', 'sort']
            ~~~

            Notez que même les fonctions comme `dir` ou `len` sont en fait équivalentes  à des méthodes de l'objet, même si c'est un peu particulier pour les types prédéfinis de Python écrits en `C` (c'est une fonction écrite en `C` qui est appelée pour la fonction `len` plutôt que la méthode `__len__`).

            ~~~python
            >>> a = [1, 4]
            >>> len(a)
            2
            >>> a.__len__()
            2
            ~~~

    !!! done "Question 2"

        === "énoncé"
            
            Écrire une fonction de signature `uncapitalize(chaine:str)->str` qui prend en paramètre une chaîne de caractères et renvoie la chaîne avec les mêmes caractères tous en majuscules sauf le premier. 

            ⚠️ : *contrainte : ne pas utiliser de boucle, seulement les méthodes de la classe `str`*

            ~~~python
            >>> uncapitalize("explicit i better than implicit")
            'eXPLICIT I BETTER THAN IMPLICIT'
            ~~~

        === "solution"
            

            ~~~python linenums="1"
            def uncapitalize(chaine):
                return chaine.capitalize().swapcase()
            ~~~
            
            On peut afficher la liste des méthodes disponibles pour un objet  de type `str` avec `dir('')`.

            ~~~python
            >>> dir('')
            ['__add__', '__class__', '__contains__', '__delattr__', '__dir__', '__doc__', '__eq__', '__format__', '__ge__', '__getattribute__', '__getitem__', '__getnewargs__', '__gt__', '__hash__', '__init__', '__init_subclass__', '__iter__', '__le__', '__len__', '__lt__', '__mod__', '__mul__', '__ne__', '__new__', '__reduce__', '__reduce_ex__', '__repr__', '__rmod__', '__rmul__', '__setattr__', '__sizeof__', '__str__', '__subclasshook__', 'capitalize', 'casefold', 'center', 'count', 'encode', 'endswith', 'expandtabs', 'find', 'format', 'format_map', 'index', 'isalnum', 'isalpha', 'isascii', 'isdecimal', 'isdigit', 'isidentifier', 'islower', 'isnumeric', 'isprintable', 'isspace', 'istitle', 'isupper', 'join', 'ljust', 'lower', 'lstrip', 'maketrans', 'partition', 'removeprefix', 'removesuffix', 'replace', 'rfind', 'rindex', 'rjust', 'rpartition', 'rsplit', 'rstrip', 'split', 'splitlines', 'startswith', 'strip', 'swapcase', 'title', 'translate', 'upper', 'zfill']
            ~~~
